%DEVs : Completude de Hoare
%LECONs: 930 (semantique)
La logique de Hoare partielle est également correcte. Nous allons donc montrer cette correction.

\begin{theo}
	La logique de Hoare partielle est correcte. Pour toute formule partielle $\{P\}~S~\{Q\}$, on a: $\vdash_p \{P\}~S~\{Q\} \text{ implique } \models_p \{P\}~S~\{Q\}$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On raisonne par induction sur l'arbre de preuve de $\vdash_p \{P\}~S~\{Q\}$. 
		\begin{description}
			\item[\protect{Cas $\left[ass_p\right]$}] Soient $s, s' \in State$ tels que $\left< x:=a, s\right> \to s'$ et soit $P$ un prédicat tel que $(P[x \mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket])s =tt$. Montrons que $Ps' = tt$. Par $[ass_{NS}]$, on a $s' = s[x \mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket_s]$. Comme $(P[x \mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket])s =tt$, on a $P(s[x \mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket_s]) =tt$. Donc $Ps' = tt$. D'où la propriété pour $\left[ass_p\right]$.
			
			\item[\protect{Cas $\left[skip_p\right]$}] Immédiat par la règle $[skip_{NS}]$
			
			\item[\protect{Cas $\left[comp_p\right]$}] Soient $P, Q, R$ trois prédicats et $S_1, S_2$ deux instructions tels qu'on ait $\models_p \{P\}~S_1~\{Q\}$ et $\models_p \{Q\}~S_2~\{R\}$. Montrons que $\models_p \{P\}~S_1; S_2~\{R\}$. Soient $s, s'' \in State$ tels que $Ps = tt$ et $\left< S_1; S_2, s\right> \to s''$. Par la règle $[comp_{NS}]$, on a l'existence de $s' \in State$ tel que $\left< S_1, s\right> \to s'$ et $\left< S_2, s'\right> \to s''$. Comme $\left< S_1, s\right> \to s'$, $Ps = tt$ et $\models_p \{P\}~S_1~\{Q\}$, on a $Qs'=tt$. De même, on montre que $Rs'' = tt$. D'où la propriété pour $\left[comp_p\right]$.
			
			
			\item[\protect{Cas $\left[if_p\right]$}]  Soient $P, Q$ deux prédicats et $S_1, S_2$ deux instructions tels qu'on ait $\models_p \{\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P\}~S_1~\{Q\}$ et $\models_p \{\neg\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P\}~S_2~\{Q\}$. Montrons que $\models_p \{P\}~\textsf{if } b \textsf{ then } S_1 \textsf{ else } S_2~\{Q\}$. Soient $s, s' \in State$ tels que $Ps = tt$ et $\left< \textsf{if } b \textsf{ then } S_1 \textsf{ else } S_2, s \right> \to s'$. On distingue deux cas:
			\begin{itemize}
				\item Si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket = tt$, alors $(\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P)s = tt$. Par la règle $[if_{NS}]$, on a $\left< S_1, s \right> \to s'$. Comme, $\models_p \{\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P\}~S_1~\{Q\}$, on a $Qs' = tt$.
				\item Si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket = ff$, on raisonne de manière analogue.
			\end{itemize}
			
			\item[\protect{Cas $\left[while_p\right]$}] Soient $P$ un prédicat et $S$ une instruction tels qu'on ait $\models_p \{\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P\}~S~\{P\}$. Montrons que  $\models_p \{P\}~\textsf{while } b \textsf{ do } S~\{\neg\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P\}$. Soient $s, s'' \in State$ tels que $Ps = tt$ et $\left< \textsf{while } b \textsf{ do } S, s \right> \to s''$. Montrons que $(\neg\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P)s'' = tt$. On raisonne par induction sur la dérivation de l'arbre.
			\begin{itemize}
				\item Si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket_s = ff$, alors, par la règle $[while_{NS}]$, $s'' = s$ donc $(\neg\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P)s'' = tt$.
				\item Si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket_s = tt$, alors il existe $s' \in State$ tel que $\left< S, s \right> \to s'$ et $\left< \textsf{while } b \textsf{ do } S, s' \right> \to s''$. Comme $(\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P)s =tt$, par application de l'hypothèse $\models_p \{\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P\}~S~\{P\}$, $Ps' = tt$. On applique alors l'hypothèse d'induction sur la dérivation $\left< \textsf{while } b \textsf{ do } S, s' \right> \to s''$ qui donne $(\neg\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket \wedge P)s'' = tt$.
			\end{itemize}
			
			\item[\protect{Cas $\left[cons_p\right]$}] Soient $P, Q, P', Q'$ quatre prédicats et $S$ une instruction tels qu'on ait $\models_p \{P'\}~S~\{Q'\}$ et $P \Rightarrow P'$ ainsi que $Q' \Rightarrow Q$. Montrons que $\models_p \{P\}~S~\{Q\}$. Soient $s, s' \in State$ tels que $Ps = tt$ et $\left< S, s \right> \to s'$. Comme $ps = tt$ et $P \Rightarrow P'$, on a $P's = tt$. De plus, par hypothèse $Q's' = tt$ et $Q' \Rightarrow Q$, donc $Qs =tt$. Donc $\models_p \{P\}~S~\{Q\}$.
		\end{description}
		D'où la correction.
	\end{proof}
\end{footnotesize}	